#+TITLE:     Programación para Ciencia de Datos: Otoño 2020
#+AUTHOR:    Adolfo De Unánue
#+EMAIL:     unanue@itam.mx
#+DESCRIPTION:
#+CATEGORY: Teaching



:LOCALSETUP:
#+STARTUP: overview
#+STARTUP: hidestars
#+STARTUP: indent
#+SETUPFILE: assets/org/institutions/itam.org
#+SETUPFILE: assets/org/setup_macros.org
:END:


:SETUP_EXPORT:
#+LATEX_CLASS: koma-article
#+SETUPFILE: assets/org/setups/nano.setup
:END:

:COURSE_INFO:
#+MACRO: COURSE Programación para Ciencia de Datos
#+MACRO: COURSE_NUM
#+MACRO: COURSE_DATES Ma/Jue, 09:00-10:30am
#+MACRO: COURSE_LOC RH B5 (Río Hondo)
#+MACRO: SEMESTER Otoño 2020
#+MACRO: OFFICE_HOURS Jue y Vie 12:00-13:15pm
#+MACRO: REPO_LINK [[https://gitlab.com/nanounanue-clases/programacion-para-ciencia-de-datos][gitlab]]
#+MACRO: DATE_EXAM_1 [2018-02-27 Tue]
#+MACRO: DATE_EXAM_2 [2018-03-22 Thu]
#+MACRO: WEIGHT_PROPOSAL 10%
#+MACRO: WEIGHT_FINAL_REPORT 20%
#+MACRO: WEIGHT_PRESENTATION 15%
#+MACRO: WEIGHT_DEEP_DIVE 10%
#+MACRO: WEIGHT_EXERCISES 5%
#+MACRO: WEIGHT_CLASS_PARTICIPATION 20%
#+MACRO: WEIGHT_ASSIGNMENT 20%
#+MACRO: WEIGHT_PEERREVIEW 10%
#+MACRO: WEIGHT_FEEDBACK 5%
#+MACRO: WEIGHT_ACTIVITIES 10%
:END:

* Tasks [0/1]
:LOGBOOK:
- Note taken on [2018-05-12 Sat 18:25] \\
  One can use this to manage course-wide tasks.
:END:
** TODO A course-wide task

* README
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: README
:EXPORT_FILE_NAME: ./README
:EXPORT_TITLE: {{{COURSE}}}
:EXPORT_DATE: {{{SEMESTER}}}
:EXPORT_OPTIONS: num:nil toc:nil tags:nil
:END:

** Descripción del curso                                            :ignore:
#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Course Description" :only-contents t
** Profesor

| {{{AUTHOR}}}                        |
|-------------------------------|
| [[./assets/figuras/fotos/Adolfo.jpg][Adolfo]]                        |
| Horas de oficina: {{{OFFICE_HOURS}}} |

** Calendario tentativo
#+INCLUDE: "./pcd_2020.org::#Syllabus/Class Schedule" :only-contents t


** TODO Tareas
:LOGBOOK:
- State "TODO"       from              [2020-08-05 Wed 23:54]
:END:

Por agregar


** ¿Cómo contribuir?

Como en cualquier proyecto de *GitLab*, puedes abrir [[https://docs.gitlab.com/ee/user/project/issues/create_new_issue.html][issues]]
para reportar /bugs/ o sugerir mejoras, idealmente usando [[https://docs.gitlab.com/ee/gitlab-basics/add-merge-request.html][merge requests]].

** Agradecimientos

Las presentaciones fueron producidas  con el /framework/ [[https://revealjs.com/][reveal.js]].

El código fuente está hecho en =GNU/Emacs= src_emacs-lisp[:results raw
:exports results :eval never-export]{(insert emacs-version)}27.0.50  usando =org-mode= version src_emacs-lisp[:results raw
:exports results :eval never-export]{(org-version)} 9.3.6.

** Código fuente y licencias
#+MACRO: gitlablink [[https://gitlab.com/oer/misc][$1]]
# +INCLUDE: "source-code-licenses.org"



* Syllabus
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: Syllabus
:EXPORT_FILE_NAME: ./syllabus
:EXPORT_TITLE: Syllabus
:EXPORT_DATE: {{{SEMESTER}}}
:EXPORT_OPTIONS: d:nil email:nil num:2 title:nil reveal_slide_number:h/v reveal_history:t tags:nil timestamp:nil toc:nil todo:t
:EXPORT_TO: [[elisp:(org-latex-export-to-pdf nil t)][LaTeX]]
:OUTPUT_VIEW: [[elisp:(org-open-link-from-string (concat '[[pdfview:./' (org-entry-get nil 'EXPORT_FILE_NAME') '.pdf\]]'))][PDF]]
:END:
** Tasks [0/0]                                                    :noexport:

** Intro                                                            :ignore:
@@latex:\definecolor{SchoolColor}{RGB}{@@{{{SCHOOL_COLOR}}}@@latex:}@@

#+BEGIN_CENTER
#+LATEX: {\color{SchoolColor}{\Large
*{{{SCHOOL}}}*
#+LATEX: }}
#+END_CENTER

#+BEGIN_CENTER
#+LATEX: {\color{SchoolColor}{
*{{{COURSE_NUM}}}*

*{{{COURSE}}}*

*{{{SEMESTER}}}*
#+LATEX: }}
#+END_CENTER

{{{VSPACE(5)}}}

| *Profesor:*            | {{{PROFESSOR}}}   | *Tel. Oficina:* | {{{PHONE}}}     |
| *Oficina:*             | {{{OFFICE}}}      | *E-mail:*       | {{{EMAIL}}}     |
| *Horas de oficina:*    | {{{OFFICE_HOURS}}} | *Sitio web:*    | {{{REPO_LINK}}}  |
| *Horario de la clase:* | {{{COURSE_DATES}}} | *Salón:*        | {{{COURSE_LOC}}} |
** Descripción del curso
#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Course Description" :only-contents t
** Requisitos del curso
#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Course Prerequisites" :only-contents t
** Objetivos de aprendizaje del estudiante
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: Syllabus/Student Learning Objectives
:END:
#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Student Learning Objectives" :only-contents t
** Material del curso
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: Syllabus/Course Material
:END:

#+MACRO: TEXTBOOK Textbook Title

#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Course Material" :only-contents t
** Evaluación

#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Grading" :only-contents t


** Proyecto Aplicado de ML                                         :noexport:

A partir de la segunda semana y por el resto del semestre, grupos de 4 o 5 estudiantes
trabajarán en proyectos de /Machine Learning/ aplicados en   problemas
reales de política pública.

Cada semana, cada grupo deberá de presentar un rápida (2 minutos) descripción de
su estatus y dos grupos harán un /deep-dive/ de su progreso (20
minutos), dando énfasis en cómo el tema de la semana aplica en su
proyecto.

Además de ayudar a conectar las lecturas y discusiones  con una
aplicación, los /deep-dives/ darán oportunidad de a los presentadores,
de solicitar /feedback/  y ayuda de sus compañeros en los problemas o
retos que estén enfrentado (¡y que probablemente los demás estén
experimentando también!),

Durante el semestre, los estudiantes serán responsables de varios
entregables intermedios mientras desarrollan el proyecto:

- Propuesta inicial :: Enviada de manera grupal. Debe de incluir el
  /scoping/ del proyecto y estadística descriptiva preliminar acerca de
  las /entidades/ del /dataset/. La propuesta debe de ser de 4-5 páginas
  de largo, sin incluir las figuras, tablas o referencias.
- Plan técnico de ML :: Enviado de manera grupal. Formulación como
  proyecto de /machine learning/ de lo descrito en la propuesta. Debe de
  incluir la descripción de los elementos del /pipeline/ que el grupo
  estará construyendo
- Descripción de /features/ :: Lista con la descripción de los
  /features/ especificos que se serán construidos para el proyecto. Esta
  lista también es enviada de manera grupal. La descripción debe de
  incluir los atributos  que forman el /feature/, nivel de agregación
  disponible, estrategia de agregación (e.g. temporal o espacial, etc)
  y plan para resolver los valores faltantes.
- /Draft/ de la sección de propuesta de investigación :: /Draft/ de la
  sección de propuesta de investigación (/research proposal/) que será includida en el
  reporte final. Longitud, sin incluir las
  figuras, tablas o referencias, de 2-3 páginas.
- /Draft/ de la sección de diseño de prueba de campo :: /Draft/ de la
  sección de diseño de prueba de campo (/field trial/) propuesta de investigación que será includida en el
  reporte final. Longitud sugerida, sin incluir las
  figuras, tablas o referencias, de 2-3 páginas.

Al concluir el semestre, cada grupo  dará una presentación final de 10
minutos más 3 de preguntas. Esta presentación  debe de ser pensada
para los tomadores de decisión de tu proyecto. Debe de incluir, un
/overview/ del problema y aproximación de solución, resultados,
recomendaciones de política y limitaciones del trabajo desarrollado.

Acompañando la presentación final, deberá de entregarse un reporte
escrito, de aproximadamente 15 páginas  (sin incluir las
  figuras, tablas o referencias), que deberá de incluir:

- Resumen ejecutivo,máximo una página, en la que describas
  sucintamente el proyecto, resultados y recomendaciones.
- /Overview/ del problema, su importancia, y el alcance y metas del
  proyecto actual.
- Descripción de la metodología y resultados del análisis. El reporte
  deberá de incluir una liga al código (¡bien documentado!) al
  repositorio de github del equipo.
- Diseño de la prueba de campo para evaluar la exactitud del modelo
  resultante en la práctica así como su habilidad para ayudar a la
  organización para alcanzar sus metas.
- Propuesta para futuras investigaciones que están más allá del
  alcance del proyecto actual, por ejemplo, novedosos algoritmos de
  /machine learning/, que puedan mejorar el proyecto, nuevas
  intervenciones de política pública para explorar, u otras
  oportunidades de investigación.
- Conclusiones, lecciones aprendidas y recomendaciones para la organización.

** Temario detallado (Tentativo)                           :newpage:noexport:

En general, el curso estará organizado alrededor de dos sesiones cada
semana:
- Durante las sesiones del Lunes, cada grupo dará una actualización
  de 2 minutos de su proyecto, resaltando el progreso y dificultades, acto seguido
  discutiremos el tema de la semana y las lecturas.
- En las sesiones del Miércoles (empezando en la semana 4), dos grupos
  tendrán 30 minutos para hacer un /deep-dive/ de sus proyectos y como
  se relaciona su avance con el tema de la semana.


Lo siguiente es un calendario semanal *preliminar*, incluyendo los temas a
discutir y las lecturas asignadas para esa semana. Por favor, lee las
lecturas obligatorias y prepárate para discutirlas antes de la
clase correspondiente. La mayoría de los temas pueden (y
frecuentemente son) el foco de cursos completos. En la clase, veremos
apenas lo suficiente para despertarte la curiosidad de ir a más
profundidad en las áreas que te interesen (y encontrarás muchas
preguntas de investigación sin respuesta). Las lecturas opcionales,
pueden ser de interés para los estudiantes que deseen ir a más
profundidad en ese tema y también darán contexto adicional a tu proyecto.


*** Semana 1 (Enero 20 - 24): Introducción y /scoping/ del proyecto

#+begin_mdframed
  *NOTA:* Esta semana y por única ocasión habrá las dos sesiones se
  darán el Sábado 25 de enero del 2020, en la sala Alan Turing en
  Santa Teresa de 8 a 11 am.
#+end_mdframed

En la primera sesión, haremos la introducción al curso, sus metas y discutiremos
las opciones de proyectos, de tal manera que puedas decidir en cuales
estás interesado para trabajar por el resto del semestre.

En la segunda parte, hablaremos sobre el /scoping/ del proyecto, definición del
problema y el entendimiento y balance las metas de la
organización. Mucho antes de iniciar el trabajo técnico, se deben de
tomar la decisión  sobre si el problema de política pública puede
resolverse usando /machine learning/: ¿Es el problema significativo? ¿Se
puede resolver mediante una aproximación técnica? ¿Es lo
suficientemente importante para que los tomadores de decisión asignen
 recursos  para implementar la solución? ¿Cómo se medirá el éxito?
¿Cómo las metas (las cuales regularmente se contraponen) de
eficiencia, eficacia y equidad serán balanceadas?

**** Lecturas requeridas  para el Sábado:

- /Data Science Project Scoping Guide/ [[http://www.datasciencepublicpolicy.org/home/resources/data-science-project-scoping-guide/][Disponible en Línea]]
- /Using Machine Learning to Assess the Risk of and Prevent Water Main Breaks/ by Kumar, A, Rizvi, SAA, et al. KDD 2018. [[https://dl.acm.org/citation.cfm?id=3219835][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Deconstructing Statistical Questions/ by Hand, D.J. J. Royal Stat
  Soc. A 157(3) 1994. [[http://stat688.bio5.org/sites/default/files/fall2014/hand-deconstructin.pdf][Disponible en Línea]]

*** Semana 2 (Enero 27 - 31): Casos de estudio y Adquisición de datos
Esta semana, asignaremos los grupos para que empiecen a trabajar en
los proyectos. Estudiar ejemplos reales, es una gran forma de entender
las dificultades y sutilezas de aplicar /machine learning/ a problemas
de política pública, por lo que el Lunes discutiremos en clase dos
aplicaciones  recientes .

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Deploying Machine Learning Models for Public Policy: A Framework/ by
  Ackermann, K, Walsh, J, et al. KDD 2018. [[https://dl.acm.org/citation.cfm?id=3219911][Disponible en Línea]]
- /Fine-grained dengue forecasting using telephone triage services/ by
  Rehman, NA, et al. Sci. Adv. 2016. [[https://nyunetworks.github.io/Pubs/rehman-science16.pdf][Disponible en Línea]]
- /Predictive Modeling for Public Health: Preventing Childhood Lead Poisoning/ by Potash, E, et al. KDD 2015. [[http://www.dssgfellowship.org/wp-content/uploads/2016/01/p2039-potash.pdf][Disponible en Línea]]
- /What Happens When an Algorithm Cuts Your Health Care/ by
  Lecher, C. 2018. (The Verge) [[https://www.theverge.com/2018/3/21/17144260/healthcare-medicaid-algorithm-arkansas-cerebral-palsy][Disponible en Línea]]

El Miércoles, empezaremos a discutir los detalles de adquirir datos,
proteger la privacidad, y ligar registros entre varias fuentes de
datos. Adquirir datos de la organización es un proceso que tiene
varios aspectos legales y técnicos. Los investigadores deben de
entender como los datos recibidos pueden o no ser
usados (esto regularmente se formaliza con un /data use agreement/
y las leyes vigentes) y asegurar  que la privacidad de los individuos
del /data set/  es protegida (potencialmente a través del uso de
restricciones de acceso a los datos y técnicas como la
anonimización). Una vez adquirdos los datos, deben de ser
transformados para ser ingestados en un sistema que facilite el
análisis, ligar los registros de las varias fuentes de datos y
estructurar los datos de tal manera que permitan el análisis pertinente.

**** Lecturas opcionales:

- /Broken Promises of Privacy/ by Ohm, P. UCLA Law  Review. 2009. /Introduction and Section 1/. [[https://heinonline.org/HOL/Page?handle=hein.journals/uclalr57&div=48&g_sent=1&casa_token=&collection=journals][Disponible en Línea]]
- /Data Matching/ by Christen, P. Springer (2012). /Chapter 2: The Data  Matching Process/ [[https://link.springer.com/book/10.1007%2F978-3-642-31164-2][Disponible en Línea]]
- /Big Data and Social Science/ edited by Foster, Ghani, et al. /Chapter 4: Databases./

*** Semana 3 (Febrero 10 - 14): Exploración de datos y repaso de /pipelines/ de ML

Deberás trabajar esta semana en refinar el alcance de tu proyecto así como empezar
a explorar los datos. También deberás de cargar los datos a una base
de datos para poder usarlos en tu modelado.

El Lunes, daremos un repaso muy rápido de análisis de datos
exploratorio (*EDA*). EDA es fundamental para entender las sutilezas de
los datos y cómo se puede plantear el problema de política como un
problema de /machine learning/. El proceso del EDA invoucra calcular y
visualizar estadística, explorar comportamientos temporales,  entender
cambios rápidos de las distribuciones e identificar valores faltantes
y /outliers/. Típicamente esta fase involucra recibir mucha información
y experiencia de los expertos de dominio, la cual te ayudará a
comprender como los datos que tienes se relacionan con el proceso que
los genera, así como sus idiosincrasias y limitaciones de los mismos.

**** Lecturas requeridas para el Lunes:

- /TBD/ en EDAa
- /Practical Statistics for Data Scientists/ by Bruce, A. and
  Bruce, P. O’Reilly (2017). /Chapter 1: Exploratory Data Analysis/ [[https://learning.oreilly.com/library/view/practical-statistics-for/9781491952955/ch01.html#EDA][Disponible en Línea]]

El Miércoles describiremos los componentes típicos de los /pipelines/ de
/machine learning/ . Los /pipelines/ pueden salirse de control
rápidamente, ya que tienen varias partes móviles, así que código bien
estructurado y modular, es crítico para detectar y arreglar los /bugs/
del proceso. Esta sección del curso, proveerá un /overview/ del
/pipeline/, sus partes y hablaremos de algunas de las mejores prácticas
y /rules of thumb/ para construirlas.

**** Lecturas requeridas para el Miércoles:

- /Architecting a Machine Learning Pipeline/ by Koen, S. (Medium) [[https://towardsdatascience.com/architecting-a-machine-learning-pipeline-a847f094d1c7][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Data Analysis, Exploratory/ by Brillinger. [[https://www.stat.berkeley.edu/~brill/Papers/EDASage.pdf][Disponible en Línea]]
- /Meet Michelangelo: Uber’s Machine Learning Platform/ by Hermann, J and Del Balso, M. [[https://eng.uber.com/michelangelo/][Disponible en Línea]]

*** Semana 4 (Febrero  17 - 21): Formulación analítica y la importancia del /Baseline/

El Miércoles de esta semana realizaremos el primer conjunto de
presentaciones /deep-dive/.  En esta semana, todos los grupos deberían
de estar trabajando en su /pipeline/ inicial.

- *Entregar* antes de la clase: Propuesta de proyecto, incluyendo /scoping/ y estadística descriptiva.

A diferencia del /scoping/ inicial, una formulación del problema de
política pública de manera analítica sólo puede ocurrir luego de que
hayas desarrollado un entendimiento de los datos que tienes, lo cual
se traducirá a un mayor entendimiento del problema. En esta seman,
deberás preguntar como tu variale objetivo está definida en los datos,
qué tipo de información está disponible como predictores, y contra que
/baseline/ te estás comparando. Casi nunca, el /baseline/ apropiado es una
"selección al azar" de elementos de la población, mas bien, el
/baseline/ debe de reflejar lo que pasa sin no existiera el modelo que
estás construyendo: quizá una regla de negocio que el experto hace o
un modelo estadístico anterior.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Dissecting Racial Bias in an Algorithm Used to Manage the Health of Populations/ by Obermeyer, Z., Powers, B., et al. Science. 2009. [[https://science.sciencemag.org/content/sci/366/6464/447.full.pdf][Disponible en Línea]]
- /Always Start with a Stupid Model, No Exceptions by/  Ameisen, E. Medium. [[https://blog.insightdatascience.com/always-start-with-a-stupid-model-no-exceptions-3a22314b9aaa][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Create a Common-Sense Baseline First/ by Ramakrishnan. Medium. [[https://towardsdatascience.com/first-create-a-common-sense-baseline-e66dbf8a8a47][Disponible en Línea]]
- /Data Science for Business/ by Provost and Fawcett. O’Reilly. 2013. /Chapter 2: Business Problems and Data Science/ [[https://learning.oreilly.com/library/view/data-science-for/9781449374273/ch02.html][Disponible en Línea]]

*** Semana 5 (Febrero 24 - 28): Feature Engineering e Imputación
El desarrollo del /pipeline/ debe de continuar en tu proyecto, con
especial énfasis en producir la versión más simple del sistema completo.

- *Entregar* antes del inicio de la clase, los /Peer reviews de tres  propuestas de proyectos/

En la mayoría de los contextos del mundo real, expresar el
conocimiento de dominio a través del desarrollo y creación de
/features/ puede mejorar dramáticamente el /performance/  del modelo, ya
que permitirá identificar que factores son probablemente predictivos y
ayudarán al modelo a encontrar estas relaciones (lo contrario también
puede ocurrir: que existan /features/ que se creen predictivos, pero que
no lo son). Por otro lado, la mayoría de los /datasets/ que encontrarás
en la práctica estarán plagados con /outliers/, inconsistencias y
valores faltantes. Saber como manejar estos problemas de manera
inteligente será crítico en el éxito del proyecto.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Caso de estudio por confirmar/. Disponible en Línea
- /Missing Data Conundrum/ by Akinfaderin, W. Medium. [[https://medium.com/ibm-data-science-experience/missing-data-conundrum-exploration-and-imputation-techniques-9f40abe0fd87][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Feature Engineering for Machine Learning/ by Zhang, A. and
  Casari, A. O’Reilly. 2018. /Chapter 2: Fancy Tricks with Simple Numbers/ [[https://learning.oreilly.com/library/view/feature-engineering-for/9781491953235/][Disponible en Línea]]
- /Missing-data imputation/ by Gelman, A. [[http://www.stat.columbia.edu/~gelman/arm/missing.pdf][Disponible en Línea]]

*** Semana 6 (Marzo 2 - 6): Elección de métrica de /performance/ y Evaluación de clasificadores, Parte I
En esta semana, tu equipo debería de tener una versión muy simple del
/pipeline/ con resultados preliminares un modelo.

- *Entregar* antes del inicio de la clase, /Plan técnico de ML/

El /pipeline/ va a generar una gran cantidad de modelos (definidos por
su algoritmo, hiper-parámetros, /features/, etc), los cuales
potencialmente solucionan tu pregunta inicial. ¿Cómo decides cuáles
modelos son mejor que otros y como puedes tener confianza que tú
decisión siga siendo válida en el futuro, una vez que el modelo ha sido
puesto en producción? ¿Cómo deberás de balancear el /performance/ y el
/fairness/ cuando tomes esa decisión? ¿Los modelos que tienen un
desempeño similar, dan predicciones similares? ¿Qué debes de hacer si
no? En esta semana empezaremos a resolver estas preguntas,
enfocándonos en las estrategias de /cross-validation/ y la elección de
métricas de desempeño.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Cross-validation strategies for data with temporal, spatial,  hierarchical, or phylogenetic structure/ by Roberts, DR, Bahn, V, et al. Ecography 40:2017. [[https://onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/ecog.02881][Disponible en Línea]]

- /The Secrets of Machine Learning/ by Rudin, C. and Carlson, D. =arXiv preprint: 1906.01998=. 2019. [[https://arxiv.org/abs/1906.01998][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Big Data and Social Science/ edited by Foster, Ghani, et al. /Chapter 5: Machine Learning./

*** Semana 7 (Marzo 9 - 13): Elección de métrica de /performance/ y Evaluación de clasificadores, Parte II
En esta semana, el desarrollo del  /pipeline/ debe de continuar, ahora
deberá de soportar más especificaciones de modelos y /features/.

Continuaremos con la discusión de la semana pasada, en particular,
reduciendo el número de modelos a un conjunto útil y manejable que
tengo un desempeño "bueno" para alguna definición de "bueno".  Nos
enfocaremos en los casos de problemas de /machine learning/ con un
fuerte componente temporal y en cómo seleccionar modelos balanceando
estabilidad, /fairness/ y desempeño.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Evaluating and Comparing Classifiers/ by  Stapor, K. CORES 2017. [[https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-319-59162-9_2][Disponible en Línea]]

- /Transductive Optimization of Top k Precision/ by Liu, LP, Dietterich,
  TG, et al. IJCAI 2016. [[https://arxiv.org/abs/1510.05976][Disponible en Línea]]

*** Semana 8 (Marzo 16 - 20): /Overfitting/, /Leakage/, y Problemas en /deployment/

#+begin_mdframed
No hay clases el 16 de marzo (Natalicio de Benito Juárez), por lo que
no habrá /deep-dive/ esta semana.
#+end_mdframed

Al final de esta semana, tu grupo deberá de tener un conjunto
preliminar de resultados  "correctos pero chafas" que provienen de un
/grid/ simple y con /features/ que se priorizaron en esta primera
iteración. Quizá en algún momento, pienses: "¡Ok, este es un gran
modelo! Lo he validado con datos /holdout/, justo como me enseñaron ¡Es
momento de ponerlo en producción!"... Los modelos pueden no
generalizar a datos que no han visto de varias maneras, y en esta
semana, discutiremos algunas cosas que pueden salir mal al construir
modelos para ser usados en el mundo real. /Overfitting/ and /leakage/
pueden invalidar el desempeño de tu modelo, aún en el contexto de un
mundo estable, pero cambio en las políticas y técnicas de recolección
de datos son retos considerables también.

**** Lecturas requeridas  para el Miércoles:

- /Three Pitfalls to Avoid in Machine Learning/ by
  Riley, P. Nature. 527. 2019 (Comment) [[https://www.nature.com/magazine-assets/d41586-019-02307-y/d41586-019-02307-y.pdf][Disponible en Línea]]

- /Leakage in Data Mining/ by Kaufman, S., Rosset, S., et al. TKDD. 2011. [[https://www.researchgate.net/profile/Claudia_Perlich/publication/221653692_Leakage_in_Data_Mining_Formulation_Detection_and_Avoidance/links/54418bb80cf2a6a049a5a0ca/Leakage-in-Data-Mining-Formulation-Detection-and-Avoidance.pdf][Disponible en Línea]]

- /Why is Machine Learning Deployment Hard?/ by Gonfalonieri, A. Medium. [[https://towardsdatascience.com/why-is-machine-learning-deployment-hard-443af67493cd][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Data Science for Business/ by Provost and Fawcett. O’Reilly. 2013. /Chapter 5: Overfitting and Its Avoidance/ [[https://learning.oreilly.com/library/view/data-science-for/9781449374273/ch05.html][Disponible en Línea]]

- /Overview of Different Approaches to Deploying Machine Learning  Models in Production/ by Kervizic, J. KDnuggets. [[https://www.kdnuggets.com/2019/06/approaches-deploying-machine-learning-production.html][Disponible en Línea]]


*** Semana 9 (Marzo 23 - 27): Model Interpretability, Parte I

En este momento del semestre, tu grupo debe de continuar mejorando y
expandiendo los resultados preliminares del modelado.

- *Entregar* antes del inicio de la clase, Lista de /features/ detallada

La interpretabilidad de los modelos pueden ser entendida en dos
niveles: *global* (como funciona el modelo en lo agregado) y *local*
(porqué una predicción individual resultó de esa manera). Esta semana,
nos enfocaremos en lo global: entender como el modelo está funcionando
y qué significa comparar este desempeño  a lo largo de las
especificaciones del modelo.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Interpretable Classification Models for Recidivism Prediction/ by Zeng, J, Ustun, B, and Rudin, C. J. Royal Stat. Soc. A. 2016. [[https://rss.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/rssa.12227][Disponible en Línea]]

- /Intelligible Models for HealthCare: Predicting Pneumonia Risk and Hospital 30-day Readmission/ by Caruana, R, et al. KDD 2015. [[http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.704.9327&rep=rep1&type=pdf][Disponible en Línea]]


*** Semana 10 (Marzo 30 - Abril 3): Model Interpretability, Parte II
En esta semana, deben de enfocarse en evaluación, selección del modelo
e interpretación.

Esta semana, discutiremos la otra cara de la intepretabilidad, nos
enfocaremos  en varias aplicaciones prácticas de explicaciones
locales:  con ellas, los científicos de datos pueden "/debuggear/" y
mejorar los modelos, construir confianza entre los /stakeholders/
(incluyendo el movimiento legal  hacia el "derecho a la explicación"),
ayudar a aquellos que actuarán con las predicciones del modelo entender
cuando deben de ignorar al modelo y usar  su propio juicio, e
importantemente ayudar a aquellos actores a decidir no solo en quién
intervenir, sino también sugerir que tipo de intervención aplicar.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Why Should I Trust You? Explaining the Predictions of any Classifier/ by Ribeiro, MT, Singh,
S, and Guestring, C. KDD 2016. [[https://dl.acm.org/citation.cfm?Id=2939778][Disponible en Línea]]

- /Model Agnostic Supervised Local Explanations/ by Plumb, G, Molitor, D, and Talwalkar, AS. NIPS 2018. [[http://papers.nips.cc/paper/7518-model-agnostic-supervised-local-explanations][Disponible en Línea]]

- /Explainable machine-learning predictions for the prevention of  hypoxaemia during surgery/ by Lundberg, SM, Nair, B, et al. Nature Biomed. Eng. 2018. [[https://www.nature.com/articles/s41551-018-0304-0.pdf][Disponible en Línea]]


**** Lecturas opcionales:

- /A Unified Approach to Interpreting Model Predictions/ by Lundberg, SM
and Lee, S. NIPS 2017. [[http://papers.nips.cc/paper/7062-a-unified-approach-to-interpreting-model-predicti][Disponible en Línea]]

- /Explainable AI for Trees/ by Lundberg, SM, Erion, G, et al. arXiv preprint: =arxiv/1905.04610=. [[https://arxiv.org/pdf/1905.04610.pdf][Disponible en Línea]]

- /Interpretable Classification Models for Recidivism Prediction/ by Zeng, J, Ustun, B, and Rudin, C. J. Royal Stat. Soc. A. 2016. [[https://rss.onlinelibrary.wiley.com/doi/pdf/10.1111/rssa.12227][Disponible en Línea]]

*** Semana 11 (Abril 13 – 17): Algorithmic Bias y Fairness, Parte I

Deberás de estar finalizando tus resultados del modelado y deberás
empezar a calcular el /bias/ y disparidades en tus modelos.

Así como es importante asegurar que tu modelo haga las predicciones
correctamente, también es importante que las predicciones se hagan de
manera justa (/fair/). Pero ¿Qué entendemos por /fairness/? ¿Cómo puedes
medirla y qué puedes hacer para mitigar disparidades que encontraste?
¿En qué parte del /pipeline/ estás introduciedo /bias/ ? (*spoiler alert*:
en cada uno de los pasos). Esta semana daremos una introducción al
campo de /algorithmic fairness/.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /A Theory of Justice/ by Rawls, J. 1971. /Chapter 1: Justice as Fairness/, pp. 1-19. [[https://blogs.baruch.cuny.edu/eng2100kmwd/files/2015/12/A-Theory-of-Justice-Excerpts.pdf][Disponible en Línea]]

- /Racial Equity in Algorithmic Criminal Justice/ by Huq, A. Duke Law Journal. 2018.  [[https://heinonline.org/HOL/Page?handle=hein.journals/duklr68&id=1067&div=33&collection=journals][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Is Algorithmic Affirmative Action Legal?/ by Bent, JR. Georgetown Law
  Journal. 2019. [[https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3372690][Disponible en Línea]]

- /Does Mitigating ML’s Impact Disparity Require Treatment Disparity?/
  by Lipton, Z, McAuley, J, and Chouldechova, A. NIPS 2018. [[http://papers.nips.cc/paper/8035-does-mitigating-mls-impact-disparity-require-treatment-disparity][Disponible en Línea]]

- /Equality of Opportunity/ by Roemer, JE and Trannoy, A. 2013. [[http://cowles.yale.edu/sites/default/files/files/pub/d19/d1921.pdf][Disponible en Línea]]

*** Semana 12 (Abril 20 - 24): Algorithmic Bias y Fairness, Parte II
Continua investigando las disparidades en tus resultados, así como
cualquier otro análisis de post-modelado.

- *Entregar* antes del inicio de la clase, /Draft de la sección "propuesta de investigación" del reporte final./

Continuaremos esta semana la discusión de /bias/ and /fairness/ con un
repaso a las consideraciones prácicas y preguntas de investigación
abiertas de este campo.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /Fairness Definitions Explained/ by Verma, S and Rubin, J. [[https://dl.acm.org/citation.cfm?doid=3194770.3194776][Disponible en Línea]]

- /A case study of algorithm-assisted decision making in child maltreatment hotline screening decisions/ by Chouldechova, A, Putnam-Hornstein, E, et al. PMLR. 2018. [[http://proceedings.mlr.press/v81/chouldechova18a/chouldechova18a.pdf][Disponible en Línea]]

- /Equality of Opportunity in Supervised Learning/ by Hardt, M. and
  Price, E. NIPS 2016. [[http://papers.nips.cc/paper/6373-equality-of-opportunity-in-supervised-learning][Disponible en Línea]]

- /Classification with fairness constraints: A meta-algorithm with provable guarantees/ by Celis, E, Huang, L, et al. FAT* 2019. [[https://dl.acm.org/citation.cfm?doid=3287560.3287586][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

- /Fairness Through Awareness/ by Dwork, C, Hardt, M, et al. ITCS 2012. [[https://dl.acm.org/citation.cfm?id=2090255][Disponible en Línea]]

- /Fairness Constraints: Mechanisms for Fair Classification/ Zafar, M, Valera I, et al. PMLR 2017. [[http://proceedings.mlr.press/v54/zafar17a.html][Disponible en Línea]]

- /Fair Prediction with Disparate Impact: A Study of Bias in Recidivism Prediction Instruments/ by Chouldechova, A. Big Data. 2017. [[https://www.liebertpub.com/doi/10.1089/big.2016.0047][Disponible en Línea]]

*** Semana 13 (Abril 27 - Mayo 01): Causalidad y Field Validation

Nos acercamos a la recta final, empieza a organizar los resultados de
tu proyecto para colocarlos en el reporte y presentación final.

Aún con una cuidadosa planeación y cuidado de los datos, la única
manera de verdaderamente entender qué tan bien funciona tu modelo es
probándolo en el campo. Generalmente, no sólo estás atento a su
predictividad, sino en la habilidad del modelo de ayudar a la
organización a cumplir sus metas de política pública, como pueden ser
mejorar los /outcomes/ entre la población que sirven. Típicamente, esto
requiere trabajar de cerca con los tomadores de decisión y desarrollar
un /field trial/ ya sea usando /randomization/ o métodos no
experimentales, dependiendo de las restricciones del problema en particular.

**** Lecturas requeridas  para el Lunes:

- /The seven tools of causal inference, with reflections on machine learning/ by Pearl, J. Comm ACM. 2019 [[https://ftp.cs.ucla.edu/pub/stat_ser/r481.pdf][Disponible en Línea]]

- /TBD/ Caso de estudio con field trial (Lead paper? / Potash?) by TBD. [[http://www.google.com][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales:

 - /Elements of Causal Inference/ by Peters et al. MIT Press. /Capítulos 1 y 2/. [[https://mitpress.mit.edu/books/elements-causal-inference][Disponible en Línea (Open Access Link)]]

*** Semana 14 (Mayo 4 - 7): Del Análisis a la Acción, /Accountability/ y Transparencia

Esta es la última semana de los /deep dives/. En tu proyecto, tú y tu
equipo deberían de estar trabajando en preparar el reporte final y la
presentación.

- *Entregar* antes del inicio de la clase, /Draft de la sección "diseño de prueba de campo" del reporte final/

Para el practicante de /machine learning/, desarrollar el modelo es sólo
una parte de su trabajo. Ellos deben ser capaces de comunicar, qué es
lo que sus modelos pueden (y muy importante) y no pueden lograr, a
/stakeholders/ no-técnicos. También deben de desarrollar la estrategia
para la puesta en producción de los modelos de tal manera que permita
el monitoreo continuo de las métricas de  desempeño y equidad,
garantizando la mejora continua utilizando como retroalimentación los
errores del modelo. Estas consideraciones son frecuentemente ignoradas
(especialmente cuando modelos de "caja negra" desarrollados por
contratistas o consultores son puestos en producción en organizaciones
que no tienen la capacidad para mantenerlos) son críticas para el
éxito a largo plazo del proyecto.

Adicionalmente, practicantes e investigadores de /machine learning/ e
inteligencia artificial, tienen la responsabilidad de actual de una
manera ética y considerar el impacto social de su trabajo. Sin
embargo, personas razonables pueden estar en desacuerdo con qué
exactamente  lo que hace que un comportamiento sea ético y la
transparencia no tiene que ser necesariamente una meta en sí misma (de
hecho hay ocasiones donde la transparencia no es deseable, por
ejemplo, cuando actores con malas intenciones pueden aprovecharse del sistema).

**** Lecturas requeridas  para el Lunes

- /Ethics and Data Science/ by Loukides, M., Mason, H., and Patil, D.J. O’Reilly (2018).
Libro completo (No te preocupes, es un libro corto) [[https://learning.oreilly.com/library/view/ethics-and-data/9781492043898/][Disponible en Línea]]

- /Communicating Data with Tableau/ by Jones, B. O’Reilly (2014). /Chapter 1: Communicating Data/ [[https://learning.oreilly.com/library/view/communicating-data-with/9781449372019/][Disponible en Línea]]

- /Teaching Statistics: A Bag of Tricks/ by Gelman, A and Nolan, D. O’Reilly (2014). /Chapter 11: Lying with Statistics/ [[https://www.oxfordscholarship.com/view/10.1093/oso/9780198785699.001.0001/oso-9780198785699-chapter-11][Disponible en Línea]]

- /Why what Cambridge Analytica did was Unnacceptable - and how we can future-proof against it/. by Rayid Ghani. Medium. [[https://medium.com/@rayid/why-what-cambridge-analytica-did-was-unacceptable-eb5c313b55f8][Disponible en Línea]]

**** Lecturas opcionales

- /Improving Data Displays/ by Wainer, H. Chance. 2007 [[http://www.stat.columbia.edu/~gelman/communication/Wainer2009.pdf][Disponible en Línea]]

- /Making Data Talk/ National Cancer Institute. 2011 [[https://www.cancer.gov/publications/health-communication/making-data-talk.pdf][Disponible en Línea]]

- /The Visual Display of Quantitative Information/ by Tufte, E. Graphics Press. 2001.

*** Semana 15 (Mayo 11 – 15): Presentaciones finales

Durante esta semana, cada grupo realizará una presentación (descrita
anteriormente) de su proyecto aplicado de ML a problemas de políticas públicas.

*** Semana de Finales (Mayo  18 – 22): Fecha límite para Reporte final

Incorpora los resultados finales de tu proyecto así como la
retroalimentación que te dieron en tu presentación final. Cada grupo
deberá de entregar un reporte final del proyecto (descrito
anteriormente).


** Calendario                                                      :newpage:
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: Syllabus/Class Schedule
:END:
:LOGBOOK:
- Note taken on [2018-05-14 Mon 10:54] \\
  You can update the schedule table with =C-c C-c=, while the cursor is on the
  =#+BEGIN: columnview=.
:END:


#+BEGIN: columnview :hlines 1 :id Lectures :maxlevel 2 :skip-empty-rows t
| Date             | Class | ITEM                     |
|------------------+-------+--------------------------|
| [2020-08-06 Thu] |     1 | Introducción             |
| [2020-08-11 Tue] |     2 | Línea de comandos        |
| [2020-08-13 Thu] |     3 | Línea de comandos        |
| [2020-08-18 Tue] |     4 | Línea de comandos        |
| [2020-08-20 Thu] |     5 | Línea de comandos        |
| [2020-08-25 Tue] |     6 | Línea de comandos        |
| [2020-08-27 Thu] |     7 | Línea de comandos        |
| [2020-09-01 Tue] |     8 | Editores de texto        |
| [2020-09-03 Thu] |     9 | Git                      |
| [2020-09-08 Tue] |    10 | Git                      |
| [2020-09-10 Thu] |    11 | Git                      |
| [2020-09-15 Tue] |    12 | Git                      |
| [2020-09-17 Thu] |    13 | Programación             |
| [2020-09-22 Tue] |    14 | Programación             |
| [2020-09-24 Thu] |    15 | Programación             |
| [2020-09-29 Tue] |    16 | Programación             |
| [2020-10-01 Thu] |    17 | Programación             |
| [2020-10-06 Tue] |    18 | Programación             |
| [2020-10-08 Thu] |    19 | Programación             |
| [2020-10-13 Tue] |    20 | APIs                     |
| [2020-10-15 Thu] |    21 | Bases de datos           |
| [2020-10-20 Tue] |    22 | Bases de datos           |
| [2020-10-22 Thu] |    23 | Diseño de bases de datos |
| [2020-10-27 Tue] |    24 | SQL                      |
| [2020-10-29 Thu] |    25 | SQL                      |
| [2020-11-03 Tue] |    26 | SQL                      |
| [2020-11-05 Thu] |    27 | SQL                      |
| [2020-11-10 Tue] |    28 | SQL                      |
| [2020-11-12 Thu] |    29 | SQL                      |
| [2020-11-17 Tue] |    30 | SQL                      |
| [2020-11-19 Thu] |    31 | SQL                      |
| [2020-11-24 Tue] |    32 | Docker                   |
| [2020-11-26 Thu] |    33 | Recursos remotos         |
| [2020-12-01 Tue] |    34 | Recursos remotos         |
#+END:

#+attr_latex: :options [style=exampledefault, frametitle={Importante}]

#+BEGIN_mdframed
- Las fechas de entrega de tarea se muestran en /cursiva/. Los días de asueto o descanso obligatorio en *negritas*.
- Este calendario está sujeto a cambios
#+END_mdframed

** Políticas del curso                                             :newpage:
#+INCLUDE: "pcd.org::#Syllabus/Specific Course Policies" :only-contents t
** Políticas de la Institución                                      :ignore:
#+INCLUDE: "assets/org/institutions/itam.org::School-Specific Policies" :only-contents t

** Recursos
#+INCLUDE: "assets/org/institutions/itam.org::Recursos" :only-contents t


* Lectures
:PROPERTIES:
:COLUMNS: %Date %Class %ITEM
:ID:  Lectures
:Class_ALL: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 32 34--
:END:

#+CALL: org-update-lecture-metadata()


** Fechas de Lectures and Tareas                                 :skipcount:
#+MACRO: DUE_ASSIGNMENT_1 [2018-09-27 Thu]
#+MACRO: DUE_ASSIGNMENT_2 [2018-10-30 Tue]
#+MACRO: DUE_ASSIGNMENT_3 [2018-11-15 Thu]
#+MACRO: DUE_ASSIGNMENT_4 [2018-11-29 Thu]

#+DATE_CLASS_01: [2020-08-06 Thu]
#+DATE_CLASS_02: [2020-08-11 Tue]
#+DATE_CLASS_03: [2020-08-13 Thu]
#+DATE_CLASS_04: [2020-08-18 Tue]
#+DATE_CLASS_05: [2020-08-20 Thu]
#+DATE_CLASS_06: [2020-08-25 Tue]
#+DATE_CLASS_07: [2020-08-27 Thu]
#+DATE_CLASS_08: [2020-09-01 Tue]
#+DATE_CLASS_09: [2020-09-03 Thu]
#+DATE_CLASS_10: [2020-09-08 Tue]
#+DATE_CLASS_11: [2020-09-10 Thu]
#+DATE_CLASS_12: [2020-09-15 Tue]
#+DATE_CLASS_13: [2020-09-17 Thu]
#+DATE_CLASS_14: [2020-09-22 Tue]
#+DATE_CLASS_15: [2020-09-24 Thu]
#+DATE_CLASS_16: [2020-09-29 Tue]
#+DATE_CLASS_17: [2020-10-01 Thu]
#+DATE_CLASS_18: [2020-10-06 Tue]
#+DATE_CLASS_19: [2020-10-08 Thu]
#+DATE_CLASS_20: [2020-10-13 Tue]
#+DATE_CLASS_21: [2020-10-15 Thu]
#+DATE_CLASS_22: [2020-10-20 Tue]
#+DATE_CLASS_23: [2020-10-22 Thu]
#+DATE_CLASS_24: [2020-10-27 Tue]
#+DATE_CLASS_25: [2020-10-29 Thu]
#+DATE_CLASS_26: [2020-11-03 Tue]
#+DATE_CLASS_27: [2020-11-05 Thu]
#+DATE_CLASS_28: [2020-11-10 Tue]
#+DATE_CLASS_29: [2020-11-12 Thu]
#+DATE_CLASS_30: [2020-11-17 Tue]
#+DATE_CLASS_31: [2020-11-19 Thu]
#+DATE_CLASS_32: [2020-11-24 Tue]
#+DATE_CLASS_33: [2020-11-26 Thu]
#+DATE_CLASS_34: [2020-12-01 Tue]

** Introducción
:PROPERTIES:
:CLASS:    1
:DATE:     [2020-08-06 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./01-Introducción
:END:
** Línea de comandos
:PROPERTIES:
:CLASS:    2
:DATE:     [2020-08-11 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./02-Línea de comandos
:END:
** Línea de comandos
:PROPERTIES:
:CLASS:    3
:DATE:     [2020-08-13 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./03-Línea de comandos
:END:
** Línea de comandos
:PROPERTIES:
:CLASS:    4
:DATE:     [2020-08-18 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./04-Línea de comandos
:END:
** Línea de comandos
:PROPERTIES:
:CLASS:    5
:DATE:     [2020-08-20 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./05-Línea de comandos
:END:
** Línea de comandos
:PROPERTIES:
:CLASS:    6
:DATE:     [2020-08-25 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./06-Línea de comandos
:END:
** Línea de comandos
:PROPERTIES:
:CLASS:    7
:DATE:     [2020-08-27 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./07-Línea de comandos
:END:
** Editores de texto
:PROPERTIES:
:CLASS:    8
:DATE:     [2020-09-01 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./08-Editores de texto
:END:

** Git
:PROPERTIES:
:CLASS:    9
:DATE:     [2020-09-03 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./09-Git
:END:
** Git
:PROPERTIES:
:CLASS:    10
:DATE:     [2020-09-08 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./10-Git
:END:
** Git
:PROPERTIES:
:CLASS:    11
:DATE:     [2020-09-10 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./11-Git
:END:
** Git
:PROPERTIES:
:CLASS:    12
:DATE:     [2020-09-15 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./12-Git
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    13
:DATE:     [2020-09-17 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./13-Programación
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    14
:DATE:     [2020-09-22 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./14-Programación
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    15
:DATE:     [2020-09-24 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./15-Programación
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    16
:DATE:     [2020-09-29 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./16-Programación
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    17
:DATE:     [2020-10-01 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./17-Programación
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    18
:DATE:     [2020-10-06 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./18-Programación
:END:
** Programación
:PROPERTIES:
:CLASS:    19
:DATE:     [2020-10-08 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./19-Programación
:END:
** APIs
:PROPERTIES:
:CLASS:    20
:DATE:     [2020-10-13 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./20-APIs
:END:
** Bases de datos
:PROPERTIES:
:CLASS:    21
:DATE:     [2020-10-15 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./21-Bases de datos
:END:
** Bases de datos
:PROPERTIES:
:CLASS:    22
:DATE:     [2020-10-20 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./22-Bases de datos
:END:
** Diseño de bases de datos
:PROPERTIES:
:CLASS:    23
:DATE:     [2020-10-22 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./23-Diseño de bases de datos
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    24
:DATE:     [2020-10-27 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./24-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    25
:DATE:     [2020-10-29 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./25-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    26
:DATE:     [2020-11-03 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./26-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    27
:DATE:     [2020-11-05 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./27-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    28
:DATE:     [2020-11-10 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./28-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    29
:DATE:     [2020-11-12 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./29-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    30
:DATE:     [2020-11-17 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./30-SQL
:END:
** SQL
:PROPERTIES:
:CLASS:    31
:DATE:     [2020-11-19 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./31-SQL
:END:
** Docker
:PROPERTIES:
:CLASS:    32
:DATE:     [2020-11-24 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./32-Docker
:END:
** Recursos remotos
:PROPERTIES:
:CLASS:    33
:DATE:     [2020-11-26 Thu]
:EXPORT_FILE_NAME: ./33-Recursos remotos
:END:
** Recursos remotos
:PROPERTIES:
:CLASS:    34
:DATE:     [2020-12-01 Tue]
:EXPORT_FILE_NAME: ./34-Recursos remotos
:END:
* Exámenes                                                         :examenes:

* Tareas                                                             :tareas:

* COMMENT Variables locales
# Local Variables:
# mode: org
# ispell-local-dictionary: "spanish"
# org-confirm-elisp-link-function: nil
# org-export-babel-evaluate: 'inline-only
# org-use-property-inheritance: t
# org-time-stamp-custom-formats: ("<%a, %b %d, %Y>" . "<%a, %b %d, %Y %l:%M%p>")
# org-latex-active-timestamp-format: "%s"
# org-latex-inactive-timestamp-format: "%s"
# eval: (org-babel-lob-ingest "assets/org/scripts.org")
# End:
# # org-export-allow-bind-keywords: t
